\documentclass[
12pt,
a4paper,
pdftex,
czech,
titlepage
]{report}
\usepackage{listings}
% Zařadit literaturu do obsahu
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}
% Při používání citačního stylu csplainnatkiv
% (odvozen z csplainnat, http://repo.or.cz/w/csplainnat.git)
% lze snadno modifikovat vzhled citací v textu
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{forest}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{backnaur}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[a4paper,width=160mm,top=25mm,bottom=25mm,bindingoffset=6mm]{geometry}
\newcommand*{\equal}{=}
\lstset{
	language=XML,
	morekeywords={ProjectReference,Include,OutputItemType,ReferenceOutputAssembly}
}

\titleformat{\chapter}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0ex plus 1ex minus .2ex}{2.0ex plus .2ex}

\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.5cm plus4mm minus3mm}
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	{\Huge\bfseries Západočeská univerzita\par}
	{\Huge\bfseries Fakulta aplikovaných věd\par}
	\vfill
	{\Huge\bfseries Aaravos -- vlastní překladač\par}
	\vspace{1cm}

	{\Large Semestrální práce z KIV/FJP\par}

	\vfill

	\textbf{Milan Hotovec}
	\vspace{5px}
	\hfill
	\textbf{Dominik Chlouba\\}
	\textit{A20N0081P}
	\hfill
	\textit{A20N0082P}\\
	\vspace{0.5cm}
	\centering{30.12.2020}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\clearpage

\setcounter{page}{1} 

\chapter{Zadání}

Cílem práce bude vytvoření překladače zvoleného jazyka. Je možné inspirovat se jazykem PL/0, vybrat si podmnožinu nějakého existujícího jazyka nebo si navrhnout jazyk zcela vlastní. Dále je také potřeba zvolit si pro jakou architekturu bude jazyk překládán (doporučeny jsou instrukce PL/0, ale je možné zvolit jakoukoliv instrukční sadu pro kterou budete mít interpret - nepište vlastní interpret, jednou z podůloh je vypořádat se s omezeními danými zvolenou platformou). \\

\noindent Jazyk musí mít minimálně následující konstrukce:

\begin{itemize}
	\item definice celočíselných proměnných
	\item definice celočíselných konstant
	\item přiřazení
	\item základní aritmetiku a logiku (+, -, *, /, AND, OR, negace a závorky, operátory pro porovnání čísel)
	\item cyklus (libovolný)
	\item jednoduchou podmínku (if bez else)
	\item definice podprogramu (procedura, funkce, metoda) a jeho volání
\end{itemize}

Překladač který bude umět tyto základní věci bude hodnocen deseti body. Další body (alespoň do minimálních 20) je možné získat na základě rozšíření, jsou rozděleny do dvou skupin, jednodušší za jeden bod a složitější za dva až tři body. Je třeba vybrat alespoň jedno rozšíření z každé kategorie (tedy ne jen dělat ta triviální). Další rozšíření je možno doplnit po konzultaci, s ohodnocením podle odhadnuté náročnosti. \\

\noindent Jednoduchá rozšíření (1 bod):

\begin{itemize}
	\item každý další typ cyklu (for, do .. while, while .. do, repeat .. unitl, foreach pro pole)
	\item else větev
	\item datový typ boolean a logické operace s ním
	\item datový typ real (s celočíselnými instrukcemi)
	\item datový typ string (s operátory pro spojování řetězců)
	\item rozvětvená podmínka (switch, case)
	\item násobné přiřazení (a = b = c = d = 3;)
	\item podmíněné přiřazení / ternární operátor (min = (a < b) ? a : b;)
	\item paralelní přiřazení ({a, b, c, d} = {1, 2, 3, 4};)
	\item příkazy pro vstup a výstup (read, write - potřebuje vhodné instrukce které bude možné využít)
\end{itemize}

\noindent Složitěší rozšíření (2 body):

\begin{itemize}
	\item příkaz GOTO (pozor na vzdálené skoky)
	\item datový typ ratio (s celočíselnými instrukcemi)
	\item složený datový typ (Record)
	\item pole a práce s jeho prvky
	\item operátor pro porovnání řetězců
	\item parametry předávané hodnotou
	\item návratová hodnota podprogramu
	\item objekty bez polymorfismu
\end{itemize}

\noindent Rozšíření vyžadující složitější instrukční sadu než má PL/0 (3 body):

\begin{itemize}
	\item anonymní vnitřní funkce (lambda výrazy) které lze předat jako parametr
	\item dynamicky přiřazovaná paměť - práce s ukazateli
	\item parametry předávané odkazem
	\item objektové konstrukce s polymorfním chováním
	\item instanceof operátor
	\item mechanismus zpracování výjimek
	\item typová kontrola (potřebujete nějaké typy které je možné kontrolovat)
	\item důkladné automatické testy
	\item výstup pro reálnou platformu (.exe soubor pro Windows, ...)
\end{itemize}

\chapter{Požadavky a technologie}

Překladač pro programovací jazyk Aaravos byl vyvinut pomocí frameworku .NET Core verze 3.1, přičemž je výsledný kód překládán do platformy CIL (Common Intermediate Language). 

\section{CIL -- Common Intermediate language}

Common Intermediate Language je nejnižší člověkem čitelný programovací jazyk definovaný specifikací Common Language Infrastructure (CLI), který využívají projekty platformy .NET a Mono (kompatibilní sada nástrojů s prostředím .NET splňující standardy ECMA -- C\# a CLR). Jazyky, které se zaměřují na CLI kompatibilní prostředí, jsou sestavovány do bajtkódu. CIL patří mezi objektově orientované jazyky zásobníkového typu. Vykovávání programu je prováděno pomocí virtuálního stroje. \\

Při kompilování .NET programovacích jazyků je zdrojový kód přeložen do CIL kódu. CIL je procesorově a zároveň platformě nezávislý soubor instrukcí, které mohou být realizovány v jakémkoliv prostředí podporující CLI (.NET runtime pro Windows, či samostatně odvozené Mono pro systémy UNIXového typu). \\

CIL bajtkód obsahuje instrukce pro načítání a ukládání, aritmetiku, typy konverzí, vytváření objektů a manipulace s nimi, operandy pro řízení zásobníku (push/pop), kontrolu převodu (větvení), volání metod, vyvolání výjimek a synchronizaci. \\

Jak již bylo zmíněno, CIL je považován za objektově orientovaný jazyk zásobníkového typu. To znamená, že data jsou ukládána z registrů do zásobníku místo toho, aby byla odkládána do paměti jako ve většině CPU architektur. Jako příklad si můžeme ukázat sečtení dvou čísel v assembleru x86 architektury IA-32 a jeho odpovídající kód v CIL. \\

\noindent \textbf{Assembler x86}

\begin{lstlisting}
add eax, edx
mov ecx, eax
\end{lstlisting}

\noindent \textbf{Common Intermediate Language}

\begin{lstlisting}
ldloc.0
ldloc.1
add
stloc.0
\end{lstlisting}

V programu jsou použity dvě lokální proměnné, které jsou přesunuty do zásobníku. Když je zavoláná instrukce \textit{add}, operandy jsou ze zásobníku vyzvednuty a výsledek je na něj obratem uložen. Hodnota je pak vyzvednuta a uložena jako první lokální proměnná.\\

.NET si zaznamenává informace o kompilovaných třídách jako metadata. Proces čtení těchto metadat se nazývá \textit{zrcadlení}. Metadata mohou být data v podobě atributů. Ty mohou být volně rozšířeny o atributy třídy, čímž se stávají velmi silným nástrojem.\\

\begin{figure}[t]
\centering\includegraphics[scale=.6]{CIL-arch.png}
\end{figure}

CIL assembly a instrukce jsou generovány buť kompilátorem nebo nástrojem zvaným IL Assembler (ILASM). Složené IL může být také znovu rozloženo do kódu pomocí IL Disassembleru (ILDASM). Just in Time (JIT) kompilace překládá bajtkód do kódu vykonatelného přímo procesorem, tj. do nativního kódu. Tento překlad je prováděn během vykovávání programu. JIT kompilace poskytuje optimalizace specifické pro prostředí, typovou bezpečnost kontrolovanou za běhu a verifikaci. K dosažení tohoto kompilátor testuje metadata nashromážděná během překladu na nepovolené přístupy do paměti.\\

\begin{lstlisting}
.assembly Hello {}
.assembly extern mscorlib {}
.method static void Main()
{
  .entrypoint
  .maxstack 1
  ldstr "Hello, world!"
  call void [mscorlib]System.Console::WriteLine(string)
  ret
}
\end{lstlisting}

\section{ILSpy}

Open source, zdarma k dostání, varianta zpoplatněného produktu \textit{.NET Reflector} umožňující prohlížení a dekompilaci sestavení .NET aplikací. V rámci této aplikace je možné si otevřít a prozkoumat jakýkoliv \textit{.exe} či \textit{.dll} soubor a dle tak ladit výsledný kód programu, včetně objasnění chování některých nedeterministických funkcí a knihoven. ILSpy je volně dostupný na \href{https://github.com/icsharpcode/ILSpy}{\textbf{GitHubu}}.

\section{Mono Cecil}

Mono je open-source implementace .NET Frameworku na základě ECMA standardů pro C\# a CLR (Common Language Runtime). Mono Cecil je knihovna vytvořena pro generování a prohlížení programů a knihoven v ECMA CIL formátu. S Mono Cecil můžeme snadno načíst existující sestavení, procházet si všechny obsažené typy, upravovat je za běhu a uložit zpět na disk v podobě nové verze.

\chapter{Architektura}

Celý projekt je napsán pro platformu \href{https://dotnet.microsoft.com/download/dotnet-core/3.1}{.NET Core 3.1}. Celé řešení je obsaženo v souboru \textit{Aaravos.sln} (lze otevřít a dále vyvíjet v rámci Visual Studia 2019 a vyšší). Řešení obsahuje celkem 6 projektů -- 5 projektů klasických a 1 testovací. Můžeme zde nalézt projekty: \textit{Aaravos.Compiler}, \textit{Aaravos.Core}, \textit{Aaravos.REPL}, \textit{Aaravos.Generators}, \textit{Aaravos.Sdk} a \textit{Aaravos.Tests}. V následujících kapitolách budou jednotlivé projekty popsány podrobněji.

\section{Kompilátor}

Projekt \textit{Aaravos.Compiler} je jedním ze dvou možných vstupních bodů pro překladač. Celý projekt obsahuje pouze jediný soubor a tím je \textit{Program.cs}. Tento zdrojový soubor obsahuje metodu \textit{Main}, tedy vstupní bod programu. Tento vstupní bod je určen přímo pro kompilaci poskytnutých zdrojových souborů. Po zkompilování \textit{Aaravos.Compiler} lze spustit kompilátor z příkazové řádky pomocí souboru \textit{Aaravos.Compiler.exe}. \\

Hlavním úkolem metody je rozparsovaním poskytnutých dat od uživatele, tedy cesty ke zdrojovým souborům, cesty k referenčním knihovnám, výslednou cestu a název vygenerovaného programu, vlastní název modulu. Uživatel v rámci terminálového prostředí může využít nápovědy. Jakmile jsou všechna tato data získáná je provedena kontrola a případná korekce cest a jmén. Jelikož překladač podporuje vícero souborů, je vytvořen list pro všechny syntaktické stromů (výsledný počet stromů je roven počtu souborů). Pro jednotlivé soubory se provede načtení a sestavení syntaktického stromu a přídá se do listu. Získáme-li všechny syntaktické stromy, můžeme začít se sestavováním stromu pro výsledný program. Tento strom a jeho struktura se stará o správné přeuspořádání a vytvoření struktur pro jednoduché emitování do cílové platfromy CIL. Výsledkem tohoto sestavování je jediný strom programu, ze kterého je následně vygenerován výsledný program.

\section{REPL}

Projekt \textit{Aaravos.REPL} je druhým možným vstupem programu. Tento projekt představuje tzv. \textit{Read-Eval-Print-Lopp}, tedy nekonečnou smyčku vyhodnocující v reálném čase zadaný vstup od uživatele. Tento projekt vznikl především kvůli snadnějšímu testování výrazů a struktur na začátku samotné práce. Nicméně se ukázalo, že výsledem není nutné zcela zahodit, proto je tato možnost v rámci výsledného programu stále poskytována. K výslednému REPL programu byl vytvořen klasifikátor a \textit{Aaravos REPL} byl přizpůsobem v tzv. syntaktickému zvýrazňování. V rámci REPL lze rozeznat účel jednotlivých slov. Klasifikátor rozeznává uživatelské texty (tmavě šedá), klíčová slova (modrá), identifikátory (tmavě žlutá), čísla (tyrkysová), řetězce (magenta) a komentáře (zelená). Samotný klasifikátor nicméně nedělá celou práci znovu, nýbrž využívá již existující API pro klasifikaci tokenů v rámci struktury syntaktického stromu.\\

Kromě vyhodnocování vstupu a formátování, obsahuje REPL také několik základní příkazů. Tyto příkazy vždy začínají symbolem \textit{\#} následovaný klíčovým slovem. Následně budou jednotlivé příkazy stručně popsány pomocí seznamu, poté si nejednoznačné popíšeme podrobněji.\\

\begin{itemize}
	\item exit -- ukončí REPL
	\item cls -- vyčistí terminál
	\item reset -- vymaže všechny předchozí zadané příkazy
	\item showTree -- je-li spuštěn, vykreslí syntaktický strom každého uživatelského příkazu
	\item showProgram -- je-li spuštěn, vykreslí strom programu pro každý uživatelský vstup
	\item load -- načte obsah skriptovacího souboru (cesta jako parametr za \textit{load})
	\item ls -- list všech symbolů
	\item dump -- vykreslí část programového stromu pro danou metodu (název metody jako parametr za \textit{dump})
\end{itemize}

Nyní si podrobněji popíšeme smysl příkazu \textit{\#reset}. REPL funguje na principu ukládání si historie zadaných vstupů uživatelů. Každý výsledný příkaz je uložen v rámci souboru, který se uchovává i po ukončení programu. Při každém novém spuštění je během inicializace tento soubor načten a REPL jednotlivé příkazy ze souboru vykoná, poté může uživatel začít program využívat dle svých potřeb. Smyslem \textit{reset} příkazu je tedy tuto historii odstranit až k bodu jeho zadání. \\

\section{Jádro}

Jednoznačně nejdůležitějším projektem je \textit{Aaravos.Core}. Tento projekt obsahuje veškeré náležitosti nutné pro správný chod samotného překladače. Jádro je složeno z částí pro analýzu kódu, následně se zde provádí sestavování výsledného programu se všemi potřebnými kroky a samozřejmě následná emitace kódu do cílové platformy. Součástí je také vlastní interpret pro Aaravos, který je ovšem využívám pouze v REPL programu. Toto je pouze základní seznámení se s jádrem. Podrobný popis naleznete v kapitole 7.

\section{Generátor}

Reflexe a emitování reflexí jsou mocné nástroje. Mimo jiné je s nimi pohodlné pracovat a jejich ladění není vůbec komplikované. Při správném použití dokáží vytvořit celkem flexibilní řešení. Zároveň má však tento způsob generování zdrojového kódu svoji cenu. Nutno zmínit, že využítím těchto technologií znemožňujeme logické využití statické analýzy. To zatěžuje zejména ahead-of-time (AoT) kompilátory, protože samotná optimalizace se tak stává obtížnější, ne-li přímo nemožná. To ovšem neznamená, že reflexe jako taková je pomalá. Nicméně stojí nás to režijní náklady. Některé z nich mají koncepční povahu, zatímco jiné jsou omezeními samotného reflexního API rozhraní (například způsobují \textit{boxing}). U mnoha scénářů, kde se používá reflexe, to není tak, že musíme vždy využít dynamické řešení. Pouze lze říci, že reflexe je mnohem pohodnější na použití. Například místo ruční serializace je snazčí použít serializátor. \\

\begin{figure}[t]
	\centering\includegraphics[scale=.55]{sc-gen.png}
\end{figure}

Reference na generátory se provádí stejným způsobem jako u analyzátorů. Využívá \textit{analyzer} adresář v rámci NuGet balíčků a \textit{Analyzer} typ v MSBuild. Pro zjednodušení využití generátoru je nejjednodušší odkazovat na projekt generátoru.\\

\begin{lstlisting}[language=XML]
<ProjectReference 
	Include="..\Aaravos.Generators\Aaravos.Generators.csproj"
	OutputItemType="Analyzer"
	ReferenceOutputAssembly="false"
/>
\end{lstlisting}

Jaký je vlastně smysl tohoto generátoru? Jednotlivé konkrétní uzly syntaktického stromu mají jednotného předka. V rámci předka je definována abstraktní metoda, jejímž účelem je pro konkrétní uzly vracet informace o jeho vlastnostech. Abychom nemuseli pro každý uzel psát jeho vlastní implementaci (tato implementace má obecný způsob zápisu), je tedy jednodušší a především univerzálnější jednotlivé implementace těchto metod v rámci tříd vygenerovat dle dostupných atributů uzlů.

\section{Testy}

Účel projektu \textit{Aaravos.Tests} je prostý. Během vývoje složitých struktur je nutné nejen otestovat vlastní správnou funkcionalitu, ale během vývoje dochází k dalším úpravám, které mohou již dříve hotové věci rozbít. Testování překladače tudíž zajisťuje průběžnou kontrolu během vývoje. Projekt obsahuje základní testy pro \textit{Lexer} a \textit{Parser}. Hlavní testy však obsahuje třída \textit{EvaluationTests.cs}. Tato třída obsahuje testovací metody pro vyhodnocování zadaných příkazů. Veškeré testy jsou jednotkové, tzn. že pro každý testovací případ máme jasně daný výsledek vyhodnocení. Projekt obsahuje celkem 4794 jednotkových testů. 

\section{SDK}

Posledním projektem, který je vhodné alespoň okrajově zmínit, je \textit{Aaravos.Sdk}. Přestože je obsažen ve výsledném programu, samotný účel a výsledek tohoto projektu není využívám ani v rámci ukázkových programů. Idea projektu je taková, že distribuci programů je možné provádět přímo v rámci IDE (v našem případě Visual Studio 2019 nebo VS Code). Tento projekt slouží k referenci na GIT repozitář překladače, přičemž výsledkem je \textit{NuGet} balíček. Uživatel tak teoreticky v \textit{.arvsproj} může odkazovat přímo na Aaravos SDK místo .NET SDK. Nicméně jak již bylo zmíněmo, i přesto, že je výsledný balíček použitelný, z důvodu ukázky tento způsob není třeba využívat (a ani se nevyužívá).

\chapter{Gramatika}

V následujících kapitolách bude podrobněji rozepsána výsledná gramatika jazyka Aaravos. Na začátek si uvedeme, že výsledná gramatika nepoužívá symbol středníku pro ukončování výrazů. Je proto doporučováno jednotlivé výrazy psát na nový řádek. Přestože tato skutečnost nebrání psát více výrazů na stejný řádek (pokud jsou dodržena pravidla zápisu, parser si s tímto dokáže poradit), u klíčového slova \textit{netario} (return) je ukončení symbolem nového řádku nutné, viz další kapitoly. 

\begin{bnf*}
	\bnfprod{blok}
	{\{\nobreakspace\bnfpn{výrazy}\nobreakspace{}\}}\\
\end{bnf*}

\section{Metody a jejich volání}

Metody jsou nejdůležitější struktury v rámci jazyka Aaravos. Je v nich obsažena podstatná část výkonného kódu. Deklarace metody spočívá v klíčovém slově \textit{astrum} následovaným mezerou odděleným identifikátorem metody (její název). Tento název musí být unikátní v rámci daného programu. Dále výraz obsahuje kulaté závorky, ve kterých jsou definovány parametry metody. Za ukončovací kulatou závorkou lze definovat návratový typ metody. Není-li žádný typ uveden, metoda je typu \textit{inane} (void). Jednotlivé možné datové typy jsou popsány v kapitole 5.\\

\begin{bnf*}
	\bnfprod{metoda}
	{astrum\nobreakspace\bnfpn{identifikátor}\nobreakspace(\bnfpn{definice parametrů})\nobreakspace\bnfpn{blok}}\\
	\bnfprod{metoda}
	{astrum\nobreakspace\bnfpn{identifikátor}\nobreakspace(\bnfpn{definice parametrů}):\nobreakspace\bnfpn{návratový typ}\nobreakspace\bnfpn{blok}}\\
	\bnfprod{volání metody}
	{\bnfpn{identifikátor}(\bnfpn{parametry})}\\
\end{bnf*}

Samotná metoda se již volá klasicky známým způsobem. Je nutné uvést identifikátor (název) metody, následovaný kulatými závorkami s reálnými parametry pro metody. Veškeré parametry jsou předávány hodnotou. Je-li návratový typ metody jiný než \textit{inane} je nutné použití klíčového slova \textit{netario} (return). U metody v návratovou hodnotou \textit{inane} není použití \textit{netario} nutné. Pokud ho však hodláme využít (např. k ukončení vykonávání zbytku kódu), je nutné, aby za klíčovým slovem nenásledoval výraz návratové hodnoty. \\

Na závěr problematiky metod a jejich volání si uvedeme příklad. Vytvoříme si definici pro metodu, která vrací součet dvou čísel. Následně ji zavoláme se statickými parametry. \\

\begin{lstlisting}
	astrum Adde(a: numerus, b: numerus): numerus 
	{
		netario a + b
	}
	
	Adde(1, 2)
\end{lstlisting}

\section{Proměnné}

\begin{bnf*}
	\bnfprod{deklarace proměnné}
	{\bnfpn{druh proměnné}\nobreakspace\bnfpn{identifikátor}\nobreakspace=\nobreakspace\bnfpn{výraz}}\\
	\bnfprod{deklarace proměnné}
	{\bnfpn{druh proměnné}\nobreakspace\bnfpn{identifikátor}:\nobreakspace\bnfpn{datový typ}\nobreakspace=\nobreakspace\bnfpn{výraz}}\\
\end{bnf*}

V rámci programových struktur lze zakládat a téměř libovolně manipulovat s proměnnými. Jazyk rozeznává celkem dva druhy proměnných. Prvním druhem je tzv. \textit{variabilis} tedy klasická proměnná, jejíž hodnotu je možné měnit i po deklaraci. Druhým a zároveň poslední možností je \textit{unus}, tj. konstantní proměnná, jejíž hodnotu již nelze dále měnit. U všech těchto druhů proměnných lze specifikovat jejich datový typ. Jednotlivé datové typy budou podrobněji rozepsány v kapitole 5. Není-li žádný datový typ specifikován, je automaticky přiřazen typ \textit{nihil} (any -- jakýkoliv).\\

Následuje příklad definování tří proměnných. První proměnná je typu \textit{nihil}, ale přiřazujeme do ní číslo. Při redefinování proměnné a číslem 3 se změní hodnota proměnné. Pokusíme-li se však přiřadit do této proměnné řetězec, kompilátor pomocí interních informací zjistí, že bylo k proměnné přiřazeno číslo a tedy znemožní redefinování datového typu. Proměnná a již obsahuje definici datového typu \textit{filum} (string). Proměnná je konstantou (klíčové slovo \textit{unus}). Pokusíme-li se později přiřadit této proměnné hodnotu \textit{cruvus} (false), skončíme s chybou. Samozřejmostí je vícenásobné přiřazení. U vícenásobného přiřazení je nutné zmínit, že lze inicializovat novou proměnnou, která je v zápisu jako první. Ostatní již musí existovat. V příkladu můžeme vidět vytvoření nové proměnné \textit{d}, které je spolu s proměnnou \textit{a} přiřazena hodnota 42. \\

\begin{lstlisting}
	variabilis a = 5
	a = 3
	a = "Filum"
	
	variabilis b: filum = "Avernakis"
	b = "Astrum"
	
	unus c: verimas = euge
	c = cruvus
	
	variabilis d = a = 42
\end{lstlisting}

\section{Cykly}

\begin{bnf*}
	\bnfprod{for cyklus}
	{repeto\nobreakspace(\bnfpn{identifikátor}\nobreakspace{}=\nobreakspace{}\bnfpn{přiřazení}\nobreakspace{}ad\nobreakspace{}\bnfpn{hodnota})\nobreakspace\bnfpn{blok}}\\
	\bnfprod{while cyklus}
	{donicum(\bnfpn{výraz})\nobreakspace\bnfpn{blok}}\\
	\bnfprod{do-while cyklus}
	{facitis\nobreakspace\bnfpn{blok}\nobreakspace{}donicum(\bnfpn{výraz})}\\
\end{bnf*}

Překladač rozeznává celkem 3 druhy cyklů: \textit{repeto} (for), \textit{donicum} (while) a \textit{facitis-donicum} (do-while). Zápis cyklů while a do-while se nijak neliší od jiných programovacích jazyků. Cyklus for byl zjednodušen, v hlavičce je nutné uvést identifikátor proměnné, která bude pro blok cyklu inicializována s určitou hodnotou, která se bude na konci každé iterace zvyšovat o jedna. Cyklus se provádí až do hodnoty uvedené za klíčovým slovem \textit{ad} (to). Cykly potřebující zastavovací podmínku přijímají jakýkoliv výraz, jehož výsledkem je výraz pravdivostního typu. \\

Následující příklad uvádí způsob deklarace všech tří cyklů. Cyklus for iteruje od hodnoty -50 až do hodnoty 0. S každou iterací je na vstup konzole vypisuje hodnota číselné proměnné \textit{i}.\\

\begin{lstlisting}
	repeto (i = -50 ad 0) 
	{ 
		Insculpo(filum(i)) 
	}
	
	donicum (euge)
	{
	}
	
	facitis
	{
	}
	donicum (euge == euge)
	
\end{lstlisting}

\section{Podmínky}

\begin{bnf*}
	\bnfprod{podmínka if-else}
	{attack\nobreakspace(\bnfpn{výraz})\nobreakspace\bnfpn{blok}\nobreakspace{}amen\nobreakspace\bnfpn{blok}\\}
\end{bnf*}

Další důležitou strukturou jazyka jsou podmínky. Aaravos podporuje klasické složení \textit{attack-amen} (if-else). Výraz \textit{attack} vyžaduje výraz, jehož výsledná hodnota je pravdivostní. \\

\begin{lstlisting}
	unus a: verimas = euge
	attack (a != euge) 
	{
	}
	amen 
	{
	}
\end{lstlisting}

\section{Komentáře}

Neposlední záležitostí, se kterou se musí překladač vypořádat jsou komentáře. Celkem rozeznáváme dva druhy komentářů: jednořádkový a víceřádkový. S komentáři se v jazyce Aaravos zachází stejně, jako ve všech ostatních jazycích. \\

\begin{lstlisting}

// Jednoradkovy komentar

/* Viceradkovy komentar 1 */

/*
Viceradkovy komentar 2
*/

\end{lstlisting}

\section{Binární a unární operace}

Binární a unární operace jsou základní součástí každého programovacího jazyka. Důležitá je možnost poskytnutí uživateli takové nástroje, které umožní výraz vyjádřit co nejpřesněji. Kromě klasických aritmetických operací (+, -, *, /) či logických operací (\&\&, ||, !) umožňuje jazyk dále operace s bitovými posuny v rámci typu \textit{numerus} nebo skládání složitějších výrazů s pomocí kulatých závorek. Veškerý výčet operací bude popsán níže. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c||} 
		\hline
		Operátor & Význam \\ [0.5ex] 
		\hline\hline
		+ & Sčítání, spojení řetězců (binární), znaménko plus (unární)  \\ \hline
		- & Odčítání (binární), znaménko mínus (unární) \\ \hline
		* & Násobení  \\ \hline
		/ & Dělení  \\ \hline
		\textasciitilde & Doplněk/bitová negace (unární)  \\ \hline
		() & Závorky pro složitější výraz  \\ \hline
		== &  Je rovno \\ \hline
		!= & Není rovno  \\ \hline
		< & Menší než  \\ \hline
		> & Větší než \\ \hline
		>= &  Větší nebo rovno \\ \hline
		<= &  Menší nebo rovno \\ \hline
		| &  Bitový součet \\ \hline
		\& & Bitový součin  \\ \hline
		\textasciicircum & Bitový exkluzivní součet  \\ \hline
		\&\& & Logické A  \\ \hline
		|| & Logické NEBO  \\ \hline
		+= &  Sčítání s přiřazením \\ \hline
		-= &  Odčítání s přiřazením \\ \hline
		*= & Násobení s přiřazením  \\ \hline
		/= & Dělení s přiřazením  \\ \hline
		\&= & Bitový součin s přiřazením  \\ \hline
		|= & Bitový součet s přiřazením  \\ \hline
		\textasciicircum= & Bitový exkluzivní součet s přiřazením  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Následně si uvedeme pár příkladů použití a zápisů. \\

\begin{lstlisting}
	variabilis a = ((9 + 3) * ( 1 - 3)) / 5
	12 == 3
	"ahoj" != "Ahoj"
	1 & 3
	euge | cruvus
	~1
	a += 7
\end{lstlisting}

\section{Souhrn klíčových slov}

Následující tabulka obsahuje souhrn všech klíčových slov v rámci jazyka Aaravos a porovnání názvů s jejich ekvivalenty v programovacích jazycích standardně využívaných.\\

\begin{table}[t!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c||} 
		\hline
		Zápis v Aaravos & Klasický význam \\ [0.5ex] 
		\hline\hline
		repeto & for  \\ \hline
		donicum & while  \\\hline
		facitis & do \\\hline
		ad & to  \\\hline
		ruptura & break  \\\hline
		pergo & continue  \\\hline
		attack & if  \\\hline
		amen & else  \\\hline
		cruvus & false  \\\hline
		euge & true  \\\hline
		variabilis & var  \\\hline
		unus & const  \\\hline
		netario & return  \\\hline
		astrum & method  \\\hline
		nihil & any  \\\hline
		numerus & int  \\\hline
		filum & string  \\\hline
		verimas & bool  \\\hline
		inane & void  \\\hline
		Temere & Předdefinovaná metoda Random  \\\hline
		Initus & Předdefinovaná metoda Console.ReadLine  \\\hline
		Sculpo & Předdefinovaná metoda Console.Write \\\hline
		Insculpo & Předdefinovaná metoda Console.WriteLine  \\\hline
		Porta & Pevný název metody Main  \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\chapter{Datové typy a konverze}

Jazyk Aaravos momentálně podporuje čtyři datové typy. Prvním datovým typem je celé číslo (numerus), které je na pozadí reprezentováno 32-bitovým integerem. Druhý typ je logický (bool -- verimas). Dále jazyk podporuje řetězce (filum). Posledním "typem" je tzv. \textit{any} (nihil) -- přestože na pozadí využívá typu \textit{System.Object} ve skutečnosti složí pouze k tomu, ale uživatel nemusel explicitně uvádět datový typ proměnné. Pro metody bez návratového typu existuje "typ" \textit{void} (inane). \\

Převádíme-li typ, který není inane, na nihil, je konverze implicitní. Z nihil na jakýkoliv typ (kromě inane) je konverze explicitní. Taktéž z verimas či numerus na filum je explicitní. Konečně, z filum na verimas nebo numerus je rovně explicitní. Pro jiné dvojice datových typů není konverze definována. Jelikož jazyk neposkytuje konstrukce pro odchytávání výjimek, je nutné být při jednotlivých konverzích opatrný. Samotné konverze se provádí na první pohled stejně jako je volání funkce s názvem datového typu, nicméně toto jsou výjimky, ve skutečnosti to funkce nejsou. Příklad ukazuje konverzi čísla na řetězec: \\

\begin{lstlisting}
variabilis a: numerus = 5
unus b: filum = filum(a)
\end{lstlisting}

Zatímco je \textit{System.Boolean} typ, IL samotný nemá žádnou instrukci, která by se za nás o logické hodnoty starala. Místo toho je logická hodnota reprezentována 32-bitovým integerem. Neexistují také žádné instrukce pro načítání true či false. Místo toho je nutné použít:\\

\begin{lstlisting}
ldc.i4.0	// false
ldc.i4.1	// true
\end{lstlisting}

\chapter{Předdefinované metody}

V rámci jazyka Aaravos jsou předdefinovány celkem 4 metody. Spustili bychom si program REPL a zadali příkaz  \textit{\#ls}, můžeme vidět, že tyto funkce jsou již definovány, aniž bychom sami museli dělat něco navíc. \\

První z těchto metod je \textit{Temere}, nebo-li metoda pro pseudo-náhodné generování čísel od 0 do maximální zadané hodnoty. \\

\begin{lstlisting}
	astrum Temere(max: numerus): numerus
	
	unus num = Temere(50)
\end{lstlisting}

Druhá metoda \textit{Initus} je funkcionálně ekvivalentem knihovní funkce CIL pro čtení vstupu z konzole. Návratovým typem metody je řetězec. Čekáme-li například číselný vstup, je nutné tento řetěžec přetypovat, viz kapitola 5. \\

\begin{lstlisting}
	astrum Initus(): filum
	
	unus text = Initus()
\end{lstlisting}

Třetí a čtvrtá metoda \textit{Sculpo} a \textit{Insculpo} jsou si funkcionálně velmi podobné. Zatímco Sculpo je ekvivalentem pro C\# metodu Console.Write, Insculpo reprezentuje Console.WriteLine. Hlavní rozdíl ve výpisu do konzole je tedy ten, že WriteLine za vytištěný řetězec ještě přidá symbol konce řádky. \\

\begin{lstlisting}
	astrum Sculpo(text: nihil)
	astrum Insculpo(text: nihil)
	
	Sculpo("Rok: ")
	Insculpo(filum(2021))
\end{lstlisting}

Všechny tyto metody jsou emitovány do svého ekvivalentu v rámci cílové platformy CIL. Implementace tedy není vlastní, ale využívá již hotových spolehlivých struktur.

\chapter{Kompilátor}

\section{Analýza výrazů}

Při analýze výrazu \textit{1 + 2 * 3} musíme zařídit, že výsledná stromová struktura bude brát v úvahu sílu operátorů, tj. že * má větší přednost než +. Požadujeme tedy, aby výsledný strom vypadal nějak takto:\\

\begin{forest}
	for tree={
		font=\ttfamily,
		grow'=0,
		child anchor=west,
		parent anchor=south,
		anchor=west,
		calign=first,
		edge path={
			\noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
			(!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.25pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
		},
		before typesetting nodes={
			if n=1
			{insert before={[,phantom]}}
			{}
		},
		fit=band,
		before computing xy={l=15pt},
	}
	[BinaryExpression
	[NumberExpression
	[NumberToken 1]
	]
	[PlusToken]
	[BinaryExpression
	[NumberExpression[NumberToken 2]]
	[StarToken]
	[NumberExpression[NumberToken 3]]
	]
	]
\end{forest}

\noindent Pokud bychom chtěli využít klasický naivní parser, výsledek by vypadal nějak takto:\\

\begin{forest}
	for tree={
		font=\ttfamily,
		grow'=0,
		child anchor=west,
		parent anchor=south,
		anchor=west,
		calign=first,
		edge path={
			\noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
			(!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.25pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
		},
		before typesetting nodes={
			if n=1
			{insert before={[,phantom]}}
			{}
		},
		fit=band,
		before computing xy={l=15pt},
	}
	[BinaryExpression
	[BinaryExpression
	[NumberExpression[NumberToken 1]]
	[PlusToken]
	[NumberExpression[NumberToken 2]]
	]
	[StarToken]
	[NumberExpression[NumberToken 3]]
	]
\end{forest}

Problém s nesprávnými stromy spočívá v nesprávné interpretaci výsledků. Například při procházení prvním stromem by člověk vypočítal (správný) výsledek 7, zatímco druhý by vyšel 9. V našem analyzátoru (což je ručně psaný analyzátor rekurzivního sestupu) jsme toho dosáhli strukturováním odpovídajících volání metod.\\

Při přiřazování tokenů v některých případech analyzátor očekává konkrétní tokeny. Například při analýze výrazu v závorkách bude tvrdit, že po konzumaci \textit{(} a \textit{výrazu} očekává \textit{)}. Pokud aktuální token neodpovídá očekávání, vytvoří prázdný token symbolizující chybu. To je užitečné, protože se vyhýbá případům, kdy pozdější části kompilátoru, které procházejí systaktický strom, musí předpokládat, že by cokoli mohlo mít hodnotu null.\\

Jazyky, které oddělují výrazy od příkazů, často umožňují specifickou sadu výrazů jako příkazy, například přiřazení a volání metod. Jelikož jsme ze začátku používali pouze REPL, dávalo smysl, aby jakýkoliv výraz byl příkazem, dokonce i \textit{12 + 12}. Když jsme se však dostali do dobu, kdy zpracováváme skutečné soubory, bylo nutné tuto sadu výrazů zakázat, protože sami o sobě nic nedělají, pouze vytěžují CPU. Jelikož jsme však chtěli ponechat REPL, bylo nutné přidat indikaci, zda je nebo není kompilace v režimu REPL.\\

\section{Přiřazení jako výraz}

Jeden z kontroverzních aspektů rodiny jazyků C spočívá v tom, že s přiřazením se obvykle zachází jako s výrazy než s izolovanými top-level statementy. To umožňuje psát kód takto: \\

\begin{lstlisting}
a = b = 5
\end{lstlisting}

Můžeme o přiřazeních přemýšlet jako o binárních operátorech, ale to bychom museli změnit pohled na analýzu. Zvažme například analyzovaný strom pro výraz \textit{a + b + 5}:\\

\begin{forest}
	[+
	[+[a][b]]
	[5]
	]
\end{forest}

Tento strom není příliš stvořený pro přiřazování. Mnohem lépe by vypadal strom následující:\\

\begin{forest}
	[\equal
	[a]
	[\equal[b][5]]
	]
\end{forest}

což znamená, že nejprve je \textit{b} přiřazena hodnota 5 a potom je hodnota 5 přiřazena \textit{a}. Jinými slovy je = asociativní. Dále je třeba se rozhodnou, jaká může být levá strana přiřazovacího výrazu. Obvykle se jedná pouze o název proměnné, ale může to být také deklarace či index do pole. Většina překladačů tedy toto jednoduše bere jako výraz. 

\section{Zpracování if-else}

Přidání příkazu \textit{if} je poměrně triviální. Jedním ze zajímavých aspektů při navrhování jazyka a analyzátoru je problém, k jakému \textit{if} přiřadit \textit{else} (první nebo poslední). Většina jazyků založených na jazyce C dělá to, co je pro analyzátor nejjednodušší, což je přidruži \textit{else} k nejbližšímu \textit{if}. Existují ale i další možnosti, například obecně vyžadovat složené závorky pro tělo příkazu \textit{if} nebo zakázat příkaz \textit{if} jako přímého potomka jiného \textit{if}. V našem překladači jsme se rozhodli následovat jazyky rodiny C a povolit násobné podmínky, přičemž jednotlivé \textit{else} spojujeme s nejbližším \textit{if}.

\section{Scoping a stínění}

Scopes jsou stromy a zrcadlová struktura kódu, například:\\

\begin{lstlisting}
{
	var x = 10
	{
		var y = x * 2
		{
			var z = x * y
		}
		{
			var result = x + y
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Nejvzdálenější scope obsahuje \textit{x}. V rámci toho existuje vnořený scope, který obsahuje \textit{y}. V rámci toho existují další dva scopy, jeden se \textit{z} a druhý s \textit{result}.\\

Některé programovací jazyky, například C, umožňují shadowing, což znamená, že vnořený scope může deklarovat proměnné, jejichž názvy již ve vnějším scopu existují. To znamená, že v tomto scopu má nový název přednost, tj. zastiňuje název pocházející z vnějšího scopu. V jazyce C\# mohou mít konfliktní názvy pouze scopy, které nejsou ve vztahu rodič-dítě. Jelikož jsme si chtěli práci co nejvíce usnadnit, vydal se náš překladač cestou jazyka C.

\section{Strom programu}

Programovaný strom představuje verzi sématického stromu. Tento strom vytvoří binder procházením syntaktického stromu a "sváže" jednotlivé uzly se symbolickými informacemi. Binder tedy představuje sémantickou analýzu kompilátoru a provede věci, jako je vyhledávání názvu proměnných v rámci bloku, provádění typových kontrol a vynucuje správné použití pravidel.

\section{API pro kompilaci}

Třída Compilation drží celý stav programu, toto API také zveřejňuje deklarované symboly a obstarává všechny operace kompilátoru, např. emitování kódu či vyhodnocování vlastním interpretem. 

\section{Lowering a GOTO}

Koukneme-li se blíže na vlastní interpret, ten přímo provádí výstup z binderu. Binder vytváří strom programu, který je abstraktním vyjádřením jazyka. Představuje sémantické porozumění programu. Obvykle je toto vyjádření stejně bohaté jako vstupní jazyk. Tato vlastnost je velmi užitečná, protože umožňuje napojení nástrojů pro vytváření kódu, tipů nebo dokonce k refaktorování. I když je možné generovat kód přímo z této reprezentace, není to nejpohodlnější přístup. Mnoho jazykových struktur lze redukovat a přepsat na jiné struktury. Je to proto, že jazyky často poskytují hezčí zápis struktur, které jsou pouze jakousi zkratkou pro jiné kostrukce. Vezmeme si například příkaz for v našem jazyce:\\

\begin{lstlisting}
repeto (i = 1 ad 100)
{
	<prikazy>
}
\end{lstlisting}

\noindent je jen zkratka pro tento while:\\

\begin{lstlisting}
variabilis i = 1
donicum (i <= 100)
{
	<prikazy>
	i = i + 1
}
\end{lstlisting}

Namísto generování kódu pro for je snažší jeho přepsání na while. Z tohoto důvodu byl přídán koncept pro přepis uzlů ve stromu, které toto zjednodušení umožňují. Protože náš programový strom je neměnný, k nahrazování dochází způsobem zdola nahoru, což je pro neměnné stromy relativně efektivní, protože vyžaduje pouze přepsání všechn předků uzlů, které je třeba vyměnit. Všechny ostatní části stromu lze znovu použít.\\

Skutečné procesory, nebo dokonce virtuální stroje jako je .NET runtime, obvykle nemají zastoupení pro příkazy if nebo konkrétní smyčky. Místo toho poskytují dvě primitiva -- podmíněné a nepodmíněné skoky. Abychom usnadnili generování kódu, byly do stromu přidány reprezentace k těmto výrazům. Abychom mohli určit cíl skoku, potřebujeme reprezentaci štítku.

\section{Break a continue}

Všechny příkazy if a smyčky jsou v zásadě jen příkazy goto. Abychom mohli podporovat příkazy break a continue, musíme se ujistit, že všechny smyčky mají pro ně předdefinované štítky. To znamená, že je musíme svázat s goto příkazem. Během vazby musíme sledovat aktuální smyčku pomocí zásobníku, který může mít n přerušení či prokračování. Při vázání těla smyčky generujeme štítky pro přerušení a pokračování a přidáváme je do zásobníku. Pro tyto operace musíme použít správné odpovídající labely ze zásobníku. 

\section{Return a control flow}

V případě funkcí bez návratového typu (tj. procedur) lze k jeho ukončení použít klíčové slovo return. V případě funkcí musí za návratovým klíčovým slovem následovat výraz. Syntakticky jsou tedy obě tyto formy platné:\\

\begin{lstlisting}
	return
	return 1 * 2
\end{lstlisting}

To vyvolává otázku, zda po klíčovém slově return je nutné analyzovat výraz. V jazyce, který obsahuje token ukončující příkazy (jako je středník), je to docela jednoduché -- po return je analyzován výraz, pokud není dalším tokenem středník. Náš jazyk ovšem nemá středníky. Rozhodli jsme se vydat cestou JavaScriptu -- pokud je další token na stejném řádku, analyzujeme výraz, jinak ne. \\

Vrácení je jednoduché, ale ověření je těžké. Implementace return je přímočará. Co je těžší, je rozhodnout, zda veškeré alternativní toky funkce končí návratovým příkazem. Myšlenka je, že vytvoříme graf, který představuje tok funkce. Všechny uzly v grafu se nazývají základní bloky. Základní blok je seznam příkazů, které jsou prováděny v pořadí bez jakýchkoliv skoků. Lze přeskočit pouze na první příkaz v základním bloku a pouze poslední příkaz může přenést řízení do dalších bloků. Všechny hrany v tomto grafu představují větve v řídicím toku. Všechny grafy řízení toku mají jeden uzel \textit{<start>} a jeden uzel \textit{<end>}. Prázdné funkce by tedy měly dva uzly. Abychom zkontrolovali, zda funkce vždy vrací hodnotu, musíme začít pouze v uzlu \textit{<end>} a zkontrolovat, zda všechny příchozí bloky končí příkazem return. Ignorujeme bloky, které jsou nedosažitelné. Uzel je považován za nedosažitelný, pokud nemá žádné příchozí uzly nebo všechny příchozí uzly jsou také považovány za nedosažitelné. Abychom si zjednodušili problematiku, odstraňujeme všechny nedostupné uzly, takže kontrola návratů je nemusí vylučovat.\\

\section{Zajímavosti k CIL}

Ve většině jazyků se vývojář nemusí explicitně vracet z procedur (void-funkce). Takto to ale v reálu nefunguje. Příkaz return je věc, která přeskočí zpět k volajícímu. V IL tedy i void metody vyžadují alespoň instrukci ret. \\

Zatímco IL má instrukce pro téměř všechny operátory, neposkytuje instrukce pro všechny z nich. V rámci IL máme k dispozici například == (ceq), < (clt) a > (cgt). Ale již nemá instrukce pro !=, <= a >=. Důvodem je, že nejsou potřebné, protože je lze definovat jako negaci jiných instrukcí. Například \textit{a <= b} je stejné jako \textit{!(a > b)} a \textit{a != b} je stejné jako \textit{!(a == b)}. Logické negace se jednoduše dosáhne porovnáním aktuální hodnoty zásobníku s 0:\\

\begin{lstlisting}
ldc.i4.0
ceq
\end{lstlisting}

Během kompilace dochází k inverzi, která se nazývá "de-sugaring". V našem případě tyto operátory upravujeme během emitování kódu.\\

Veškeré řízení toku je vyjádřeno skoky. Cílem skoku je obvykle štítek, Štítky se však používají pouze k tomu, aby byly věci čitelné pro člověka. Základní sady instrukcí neumožňují popisky -- místo toho se používají adresy. IL se nijak neliší -- adresa skoku je pozice bajtu v IL streamu. To představuje problém, pokud je cílem skoku label, který začne existovat později, např.:\\

\begin{lstlisting}
	gotoTrue a <= b break
	...
break:
	return 4
\end{lstlisting}

V době, kdy je potřeba vykonat instrukci pro podmíněný skok, ještě neznáme adresu \textit{return 4} -- protože závisí na velikosti všech instrukcí mezi nimi. Obvyklý přístup k této problematice je jednoduchý -- vytvoříme instrukci s falešnou adresou a opravíme ji později (až budeme znát adresu). To je možné, protože velikost instrukce skoku nezávisí na skutečné hodnotě adresy (jedná se vždy o 32-bitové číslo). Protože používáme Mono.Cecil, nemusíme řešit adresy přímo. Ale problém je podobný. Kód skoku přebírá argument typu instrukce, který jsme ještě nezkonstruovali. Takže vyrobíme falešnou instrukci (nop -- což je instrukce, která nic nedělá). Nakonec se provedem korekce adresy.

\section{Diagnostika a identifikace problému}

Celý frontend odkazuje na vstup jako na pozice, tj. offset od nuly v textu, který byl analyzován. Pozice jsou úžasné, protože na nich můžeme snadno počítat. Bohužel nejsou skvělé pro hlášení chyb. To, co opravdu chceme, je číslo řádku a pozice znaků. Z tohoto důvodu je přidala třída \textit{SourceText}, o kterém si můžeme myslet, že představuje dokument, který uživatel upravuje. Je neměnný a obsahuje kolekci informací o řádcích. SourceText je uložen v syntaktickém stromu a lze jej použít k získání indexu řádku s danou pozicí:\\

\begin{lstlisting}
var lineIndex = syntaxTree.Text.GetLineIndex(diagnostic.Span.Start);
var line = syntaxTree.Text.Lines[lineIndex];
var lineNumber = lineIndex + 1;
var character = diagnostic.Span.Start - line.Start + 1;
\end{lstlisting}

SourceText má kolekci TextLines, které znají počáteční a koncovou pozici pro každý řádek. Abychom mohli vypočítat index řádků, musíme provést pouze binární vyhledávání. 

\chapter{REPL}

V prostředí REPL (read-eval-print-loop) je vše "ad hoc". Proto je často užitečné mít možnost deklarovat proměnné, které byly dříve deklarovány, v případě potřeby s jiným typem. Logicky si tedy můžeme jednotlivé příspěvky do REPL představit jako vnoření, kde je předchozí vstup prvním vstupem aktuální instance. Vzhledem k tomu, že umožňujeme stínování, můžeme to modelovat tak, že reprezentujeme předchozí vstupy jako rodiče aktuálního scopu. To nám dovoluje:\\

\begin{itemize}
	\item Řetězení kompilací. Jinými slovy, nový vstup vytvoří novou kompilaci voláním \textit{previousCompilation.ContinueWith(syntaxTree)}.
	\item Při vytváření nového stromu procházíme stavem předchozí kompilace
	\item Binder poté vytvoří hierarchii scopů
\end{itemize}

REPL pužívá jednoduchou architekturu dokument-view k aktualizaci výstupu na obrazovce, kdykoliv se dokument změní.

\chapter{Spouštění}

Tato kapitola pojednává o metodách spouštění REPL i samotného překladače. Kapitola nepopisuje způsoby spouštění a ladění pomocí Visual Studia, zaměřuje se pouze na možnosti spuštění kompilace a generování programu z \textit{.arvs} zdrojových souborů. V následujících odstavcí si popíšeme 2 rozdílné postupy spouštění či sestavení výsledného programu. Použijete-li příkaz \textit{dotnet build}, výsledný spustitelný soubor je umístěn v adresáři \textit{'bin/Debug'} relativně k danému \textit{.csproj}/\textit{.arvsproj}. Požadujeme-li "Release" verzi programu, můžeme použít přepínač \textit{-c release}.\\

\begin{lstlisting}
dotnet build -c release
\end{lstlisting}

\section{Překlad pomocí Aaravos.Compiler.exe}

Chceme-li začít překlad pomocí spustitelného souboru, otevřeme si CMD a spustíme daný program s parametry. Těmito parametry jsou hlavně cesty ke všem souborům, které jsou součástí programu. Všimneme-li si zápisu, uvidíme tam [možnosti]. Tyto možnosti jsou převážně dobrovolné, kromě jediné. Jak již bylo zmíněno jazyk podporuje několik datových typů, které jsou součástí platformy CIL. Nicméně překladač jako takový o těchto typech nic neví, proto je nutné je zmínit pomocí přepínače v rámci možností. \\

\begin{lstlisting}
Aaravos.Compiler.exe <zdrojove-soubory> [moznosti]
\end{lstlisting}

Spuštění ukázkového programu Fibonacci by mohlo vypadat následovně.\\

\begin{lstlisting}
.\Aaravos.Compiler.exe "fibonacci.arvs" "\porta.arvs"
-r "<cesta-reference>\mscorlib.dll"
\end{lstlisting}

Na platformě Windows obvykle nalezneme soubor \textit{mscorlib.dll} v 'C:/Program Files (x86)/Reference Assemblies/Microsoft/Framework/.NETFramework'. Přestože používáme .NET Core 3.1, tato knihovna je součástí .NET Framework (.NET Core je poslední verzí platformy, jehož součástí je podpora a potřeba .NET Frameworku). Zadáním tohoto příkazu se u zdrojových souborů objeví \textit{.exe} soubor se stejným názvem, jako je první zadaný zdrojový soubor. Nutno upozornit, že výsledný aplikace je konzolová, tj. pokud alespoň poslední řádka programu neobsahuje volání metody \textit{Initus}, okno konzole pouze problikne.\\

\section{Překlad pomocí .arvsproj a nástroje MSBuild}

Následující způsob je z hlediska spuštění asi nejjednodušší. Přestože samotná idea je "komplikovanější", ukázkové programy tento způsob podporují a vytvoření nového projektu s podporou MSBuild není komplikovaný (vše již je napsané). Podobně jako se projekty jazyka C\# spouštějí pomocí již zmíněného CLI nástroje \textit{dotnet}, podobně můžete spustit i projekty jazyka Aaravos. MSBuild je nástroj podobný např. MAKE. Klasické C\# projekty obsahují soubor \textit{.csproj}, Aaravos používá stejný přístup, v tomto případě můžeme v ukázkových programech nalézt soubor \textit{.arvsproj}. Spustíme-li v adresáří s tímto souborem příkaz \textit{dotnet run} nebo \textit{dotnet build} (můžeme použít přepínač \textit{-c release}), nástroj díky nastavení v souborech \textit{Directory.Build.props} a \textit{Directory.Build.targets} (tyto soubory můžeme objevíme v adresářové struktuře výše) rozpozná soubory s příponou \textit{.arvs} a poskytne je překladači Aaravos. Pokud chcete vytvářet vlastní projekt Aaravos, založte ve složce \textit{samples} nový adresář, do kterého nakopírujete z jiného ukázkového projektu soubor \textit{.arvsproj}, čímž si zajistíte jednoduché spuštění, jak již bylo zmíněno výše. Neopustíte-li danou adresářovou strukturu, bude daný projekt spadat již pod nakonfigurovanou .sln (Visual Studio Solution) a nebudete tam muset řešit konfiguraci novou a korektury cest s překladači. Do nově vytvořené složky již můžete vytvářet libovolné zdrojové soubory \textit{.arvs}.

\section{Spuštění REPL programu}

Součástí výsledného archivu je Aaravos.REPL.exe, což je nejjednodušší způsob spuštění REPL programu. Jednodušše spusťte program a můžete začít vkládat výrazy. Není-li z nějakého důvodu tento spustitelný soubor i dispozici jednoduše si v \textit{"./src/Aaravos.REPL"} otevřete okno příkazové řádky,  PowerShellu či Terminálu a zadejte příkaz: \textit{dotnet run} -- pro spuštění či \textit{dotnet build} -- pro vytvoření spustitelného souboru s REPL programem umístěného v adresáři zmíněném na začátku kapitoly.

\chapter{Závěr}

Přestože výsledný jazyk není zcela tím pravým, co jsme si na začátku práce usmysleli uskutečnit, jsme s výsledkem spokojeni. Na poslední chvíli došlo i k mírným změnám gramatiky (z důvodu ulehčení), také jsme nestihli implementovat podporu tříd či polí a operace nad nimi. Toto bylo způsobeno především nedostatkem zbývajícího času, nicméně jazyk je dostatečně schopný pro vytvoření smysludávajícího programu. Na závěr ještě zmíníme, že REPL a především SDK byl jenom experiment a způsob jakým si rozšířit obzory, nicméně byly alespoň pro ukázku ponechány ve finální verzi. REPL není zcela dokonalý, jelikož výpis a formátování konzole je obstaráváno vlastnoručně, je zde řada problémů, které práci s ním neznemožňují, ale občas znepříjemňují. Chová-li se REPL zvlástně (nesmyslná duplikace textu), často pomůže použití příkazu \textit{\#cls}. Celý projekt lze najít ve veřejném repozitáři na \href{https://gitlab.com/chloubic/kiv-fjp}{\textbf{GitLab}}u.

\end{document}